\section{Serie di potenze}
\paragraph{Serie Geometrica}
Consideriamo la serie geometrica di ragione $x$
\[
	1+x+x^2+\ldots+x^{n-1}+\ldots=\sum_{k=0}^{\infty} x^k
\]
ridotta $n$-esima
\[
	s_n = 1+x+x^2+\ldots+x^{n-1}
\]
se $x=1$ si ha
\[
	s_n=1+1+1+\ldots+1=n
\]
sia $x \neq 1$. si ha
\[
	1+x+x^2+\ldots+x^{n-1}=\frac{1-x^n}{1-x}
\]
Se $|x|<1$ allora $\lim_{n \to \infty} x^n = 0$ e pertanto
\[
	\lim_{n \to \infty} s_n = \lim_{n \to \infty}\frac{1-x^n}{1-x}	= \frac{1}{1-x}	\]
Se $x>1$, poich\'{e} $\lim _{n \rightarrow \infty} x^{n}=+\infty$ si ha
$$
	\lim _{n \rightarrow \infty} s_{n}=\lim _{n \rightarrow \infty} \frac{x^{n}-1}{x-1}=\frac{1}{x-1} \cdot \lim _{n \rightarrow \infty} x^{n}-\frac{1}{x-1}=+\infty
$$
Sia ora $x=-1$,
$$
	s_{n}=\frac{1-(-1)^{n}}{2}= \begin{dcases}
		0 & n=2 p   \\
		1 & n=2 p+1
	\end{dcases}
$$
Pertanto la successione $\left(s_{n}\right)_{N}$ non è regolare.
Sia infine $x<-1 .$ Possiamo scrivere $x=-|x|$, e quindi
$$
	s_{n}=\frac{1-(-|x|)^{n}}{1+|x|} =\frac{1-(-1)^{n}|x|^{n}}{1+|x|} =
	\begin{dcases}
		\frac{1-|x|^{2 p}}{1+|x|}   & n=2 p   \\
		\frac{1+|x|^{2 p-1}}{1+|x|} & n=2 p-1
	\end{dcases}
$$
Ne segue che $S_{2 p} \rightarrow-\infty$ e $S_{2 p-1} \rightarrow+\infty$ e pertanto $\nexists \lim _{n \rightarrow \infty} s_{n}$ Allora
$$
	\sum_{k=0}^{\infty} x^{k}=\lim _{n \rightarrow \infty} s_{n}= \begin{cases}+\infty & x \geq 1 \\ \frac{1}{1-x} & x \in(-1,1) \\ \nexists & x \leq-1\end{cases}
$$
\paragraph{Serie di potenze}
La serie geometrica costituisce una caso particolare di serie di potenze
\[
	\sum_{n=0}^{\infty} a_n (x-x_0)^n
\]
Quando $a_n = 1$ e $x_0=0$\\
In generale i coefficienti $a_n$ costituiscono una successione di numeri reali\\
Con una traslazione $y=x-x_0$ possiamo ricondurci al caso centrato in $0$
\subsection{Convergenza}
Sia $x_0 \in \R$, e sia
\[
	S:\R \to  \R
\]
La serie di potenze
\[
	S(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n(x-x_0)^n
\]
$E$ l'insieme di convergenza puntuale della serie, ossia
\[
	E := \{x \in \R: S(x) \text{ converge }\}
\]
\[
	E \neq \O
\]
Si definisce il raggio di convergenza $r$ come
\[
	r := \sup\{ |x-x_0| : x \in E\}
\]
Nel caso in cui $x_0 = 0$
\[
	r = \sup E
\]
\begin{theorem}
	\label{Convergenza serie di potenze}
	Se la serie
	\[
		\sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n
	\]
	converge in un punto $x_1$ allora converge (assolutamente) $\forall x : |x| < |x_1|$
\end{theorem}
\begin{proof}
	Sappiamo che la serie $ \sum_{n=0}^{\infty} a_n x_1^n $ converge. Assumiamo $x_1 \neq 0$.\\
	Dalla condizione necessaria di convergenza
	\[
		\lim_{n \to \infty} a_n x_1^n = 0
	\]
	ne segue che $\exists N \in \N$ tale che per $n > N$
	\[
		|a_n x_1^n| < 1
	\]
	Allora per $ n > N$
	\[
		|a_n x^n| = |a_n x_1^n| \left| \frac{x^n}{x_1^n} \right| = |a_n x_1^n| \left| \frac{x}{x_1} \right|^n
	\]
	Tenuto conto che $|a_n x_1^n| < 1$
	\[
		\sum_{n=N+1}^{\infty} |a_n x^n| \leqslant \sum_{n=N+1}^{\infty} \left| \frac{x}{x_1} \right|^n
	\]
	L'ultima serie converge se $|x| < |x_1|$
\end{proof}

\paragraph{Criteri di convergenza}
\begin{theorem}[Criterio di Cauchy]
	\label{Criterio di Cauchy}
	Se esiste il limite (anche $+\infty$)
	\[
		\lim_{n \to \infty} \sqrt[n]{|a_n|} = \ell
	\]
	allora
	\[
		r = \frac{1}{\ell}
	\]
\end{theorem}
\begin{theorem}[Criterio di D'Alembert]
	\label{Criterio di D'Alembert}
	Sia $a_n \neq 0$, $\forall n$. Se esiste il limite (anche $+\infty$)
	\[
		\lim_{n \to  \infty} \left| \frac{a_{n+1}}{a_n}\right| = \ell
	\]
	allora
	\[
		r = \frac{1}{\ell}
	\]
\end{theorem}
Se $ \ell = +\infty $ allora $r=0$, se $\ell = 0$ allora $r = +\infty$
\subsection{Derivazione ed Integrazione}
\begin{theorem}
	\label{Derivazione termine a termine di serie}
	Sia $\sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n$ una serie di potenze con raggio di convergenza $r>0$ e con somma
	\[
		f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n \qquad |x| < r
	\]
	La serie derivata
	\[
		\sum_{n=1}^{\infty} n a_n x^{n-1}
	\]
	ha lo stesso raggio di convergenza della serie $\sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n$, la somma $f(x)$ risulta derivabile e vale
	\[
		f^{\prime}(x) = \sum_{n=1}^{\infty} a_n x^{n-1} \qquad |x| < r
	\]
\end{theorem}
\begin{theorem}
	\label{Integrazione termine a termine di serie}
	Sia $ \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n $ una serie di potenze con raggio di convergenza $r > 0$ e con somma
	\[
		f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n \qquad |x| < r
	\]
	Si ha
	\[
		\int_0^x f(s) \mathrm{d}s = \sum_{n=0}^{\infty} a_n \frac{x^{n+1}}{(n+1)!} \qquad |x| < r
	\]
\end{theorem}
\subsection{Metodo di Frobenius}
Si consideri un equazione differenziale del tipo
\[
	xy^{\prime \prime}+y^{\prime}+xy=0
\]
Assumiamo che la soluzione sia esprimibile in serie di potenze
\[
	y(x)=\sum_{n=0}^{\infty} a_n x^n
\]
Derivando
\[
	y^{\prime}(x) = a_1+\sum_{n=0}^{\infty} (n+2)a_{n+2}x^{n+1}
\]
\[
	y^{\prime \prime}(x) = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)(n+2)a_{n+2}x^{n}
\]
Sostituendo
$$
	\sum_{n=0}^{\infty}(n+2)(n+1) a_{n+2} x^{n+1}+a_{1}+\sum_{n=0}^{\infty}(n+2) a_{n+2} x^{n+1}+\sum_{n=0}^{\infty} a_{n} x^{n+1}=0
$$
Riordinando
$$
	a_{1}+\sum_{n=0}^{\infty}\left(a_{n}+(n+2)^{2} a_{n+2}\right) x^{n+1}=0
$$
\[
	a_{n}+(n+2)^{2} a_{n+2}=0 \quad a_{n+2}=-\frac{1}{(n+2)^{2}} a_{n}
\]
\subsection{Serie di Taylor}
\begin{definition}[Serie di Taylor]
	Data una funzione $f \in C^{\infty}(x_0-r, x_0+r)$ la serie
	\[
		\sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^n(x_0)}{n!}(x-x_0)^n \qquad |x-x_0|<r
	\]
	si dice serie di Taylor di $f$ relativa al punto $x_0$, se vale
	\[
		f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^n(x_0)}{n!}(x-x_0)^n \qquad |x-x_0|<r
	\]
	la funzione $f$ si dice sviluppabile in serie di Taylor per $x: |x-x_0| < r$
\end{definition}
\paragraph{Condizioni di sviluppabilità di una funzione in serie di Taylor}
\begin{definition}[Resto serie di Taylor]
	Sia $f$ derivabile $n+1$ volte, il resto data dalla formula di Taylor è definito come
	\[
		r(x_0,n,x) = r_n(x_0,x) = f(x) - \sum_{k=0}^{n} \frac{f^k(x_0)}{k!}(x-x_0)^k
	\]
\end{definition}
Conosciamo il resto di Peano
\[
	r(x_0, n, x) = o((x-x_0)^n) \qquad x\to x_0
\]
Ci occupiamo di condizioni per cui
\[
	r(x_0,n,x) \to 0 \qquad n\to +\infty
\]
\begin{theorem}[resto integrale]
	\label{Resto integrale}
	Se $f$ è derivabile $n+1$ volte, il resto si può esprimere
	\[
		r_n(x_0,x) = \int_{x_0}^x \frac{f^{n+1}(t)}{n!}(x-t)^n \mathrm{d}t
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	La dimostrazione segue il principio di induzione. Per $n=0$ il risultato segue da
	\[
		f(x)-f(x_0) = \int_{x_0}^{x} f'(t) \mathrm{d}t
	\]
	Assumiamo vera l'affermazione al passo $n-1$. Il resto al passo $n-1$ si esprime
	\[
		r_{n-1}(x_0,x) = f(x) -\sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^k(x_0)}{k!}(x-x_0)^k
	\]
	Si ha
	$$
		\begin{aligned}
			r_{n-1}\left(x_{0}, x\right) & =\int_{x_{0}}^{x} \frac{f^{n}(t)}{(n-1) !}(x-t)^{n-1} \mathrm{d} t=\int_{x_{0}}^{x} \frac{f^{n}(t)}{(n-1) !}\left[-\frac{(x-t)^{n}}{n}\right]^{\prime} \mathrm{d} t= \\
			                             & -\left[\frac{(x-t)^{n}}{n !} f^{n}(t)\right]_{x_{0}}^{x}+\int_{x_{0}}^{x} f^{n+1}(t) \frac{(x-t)^{n}}{n !} \mathrm{d} t                                              \\
			                             & =\frac{\left(x-x_{0}\right)^{n}}{n !} f^{n}\left(x_{0}\right)+\int_{x_{0}}^{x} f^{n+1}(t) \frac{(x-t)^{n}}{n !} \mathrm{d}t
		\end{aligned}
	$$
	In conclusione
	$$
		\begin{gathered}
			r\left(x_{0}, n-1, x\right)=f(x)-\sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{k}\left(x_{0}\right)}{k !}\left(x-x_{0}\right)^{k}= \\
			\frac{\left(x-x_{0}\right)^{n}}{n !} f^{n}\left(x_{0}\right)+\int_{x_{0}}^{x} f^{n+1}(t) \frac{(x-t)^{n}}{n !} \mathrm{d} t
		\end{gathered}
	$$
	e quindi
	$$
		\begin{gathered}
			r_{n}\left(x_{0}, x\right)=f(x)-\sum_{k=0}^{n} \frac{f^{k}\left(x_{0}\right)}{k !}\left(x-x_{0}\right)^{k}= \\
			f(x)-\sum_{k=0}^{n-1} \frac{f^{k}\left(x_{0}\right)}{k !}\left(x-x_{0}\right)^{k}-\frac{\left(x-x_{0}\right)^{n}}{n !} f^{n}\left(x_{0}\right)= \\
			\int_{x_{0}}^{x} f^{n+1}(t) \frac{(x-t)^{n}}{n !} \mathrm{d} t
		\end{gathered}
	$$
\end{proof}
\begin{theorem}[Resto di Lagrange]
	\label{Resto di Lagrange}
	Se $f$ è derivabile $n+1$ volte in un intervallo $I$ e $x, x_0$ sono punti di $I$, $\exists \xi \in (x, x_0)$ tale che
	\[
		r_n(x_0,x) = f^{n+1}(\xi) \frac{(x-x_0)^{n+1}}{(n+1)!}
	\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	$$
		r_{n}\left(x_{0}, x\right)=\int_{x_{0}}^{x} f^{n+1}(t) \frac{(x-t)^{n}}{n !} \mathrm{d} t
	$$
	Assumiamo $x>x_{0}$. In $\left[x_{0}, x\right]$ applichiamo il teorema della media integrale
	$$
		m \leq f^{n+1}(t) \leq M
	$$
	con
	$$
		m=\min _{\left[x_{0}, x\right]} f^{n+1}(t) \quad M=\max _{\left[x_{0}, x\right]} f^{n+1}(t)
	$$
	Abbiamo
	$$
		m \frac{\left(x-x_{0}\right)^{n+1}}{(n+1) !} \leq \int_{x_{0}}^{x} f^{n+1}(t) \frac{(x-t)^{n}}{n !} \mathrm{d}t \leq M \frac{\left(x-x_{0}\right)^{n+1}}{(n+1) !}
	$$
	Ossia
	$$
		m \leq\left[\frac{\left(x-x_{0}\right)^{n+1}}{(n+1) !}\right]^{-1} \int_{x_{0}}^{x} f^{n+1}(t) \frac{(x-t)^{n}}{n !} \mathrm{d} t \leq M
	$$
	Dal teorema dei valori intermedi applicato a $f^{n+1}$, si ha che esiste $\xi$ per cui
	$$
		f^{n+1}(\xi)=\left[\frac{\left(x-x_{0}\right)^{n+1}}{(n+1) !}\right]^{-1} \int_{x_{0}}^{x} f^{n+1}(t) \frac{(x-t)^{n}}{n !} \mathrm{d} t
	$$
\end{proof}
\begin{theorem}
	\label{Sviluppabilità in serie di Taylor}
	Se la funzione $f \in C^{\infty}(a, b)$ e $\exists M,L \in \R$ tali che
	\[
		|f^{(n)}(x)| <ML^{n} \qquad \forall x \in (a, b) \quad \forall n
	\]
	allora $\forall x_0 \in (a, b)$ la funzione è sviluppabile in serie di Taylor centrata in $x_0$
\end{theorem}
